<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on M Said F</title>
    <link>https://said.pw/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on M Said F</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://said.pw/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>The Matching Problem at Economics Phd Programs in US</title>
      <link>https://said.pw/post/the-matching-problem-at-economics-phd-programs-in-us/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2019 08:12:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://said.pw/post/the-matching-problem-at-economics-phd-programs-in-us/</guid>
      <description>In US, economics PhD students are sorted to different programs through selection criteria including standardized test, motivation letter, and references. This selection is not perfect in ranking the individual abilities, even less in matching the research interests. The motivation letter might describe research interests to help matching the students. However, there is no general rule how much weight is put on the interest matching than the individual abilities shown by standardized test, past academic performance, and reference letter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ekonomika Akad Sukuk Ijarah</title>
      <link>https://said.pw/post/akad-sukuk-ritel-negara/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 06:26:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://said.pw/post/akad-sukuk-ritel-negara/</guid>
      <description>Penerbitan Sukuk Ritel menggunakan struktur akad Ijarah — Asset to be Leased. Dana hasil penerbitan akan digunakan untuk kegiatan investasi berupa pembelian hak manfaat Barang Milik Negara untuk disewakan kepada Pemerintah serta pengadaan proyek untuk disewakan kepada Pemerintah.
 Kutipan di atas saya ambil dari halaman sukuk ritel di Kemenkeu. Berdasar kutipan itu, ada dua alternatif jenis akad/transaksi digunakan sebagai dasar penerbitan sukuk. pembelian hak manfaat Barang Milik Negara untuk disewakan kepada Pemerintah.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Membandingkan 2 Versi Revisi File di Dropbox dan pCloud</title>
      <link>https://said.pw/post/diff-dropbox-revision/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jul 2018 06:26:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://said.pw/post/diff-dropbox-revision/</guid>
      <description>Layanan sinkronisasi seperti Dropbox, OneDrive dan lainnya mempermudah kerja kolaborasi dalam tim. Semua anggota tim dapat senantiasa memiliki versi terbaru dari file tanpa harus saling berkirim email versi terbaru sebagaimana biasa dilakukan di jaman old.
Namun seringkali kita juga perlu untuk melacak editing/perubahan yang dilakukan oleh rekan tim kepada file tersebut. Untuk dokumen word processor (MS-Office, LibreOffice, Google Docs), sudah ada fasilitas tracking changes. Namun untuk file-file berbasis teks seperti skrip program, readme, atau dokumen latex dan markdown, tidak ada software editor yang mendukung fasilitas track changes sebagaimana dokumen word processor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pengenalan Latex</title>
      <link>https://said.pw/post/latex/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jun 2018 22:59:49 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://said.pw/post/latex/</guid>
      <description>I. Setup Latex 1. Latex Online Siap Pakai  Sharelatex: dropbox sync (paid), track changes (paid) Overleaf: free unlimited collaborators, project versioning (manual free, automatic paid) and diff, free import bib from zotero,mendeley,and citeulike, free git  2. Install Latex di Komputer  Latex Engine  Tinytex (windows/mac/linux) Miktex  Editor  Editor khusus LaTeX: TexMaker, TexStudio Advanced text editor dengan add-on latex (emacs, vim, sublime, dll) Simple text editor seperti Notepad   II.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Fed, Uang Panas, Dan Kontrol Modal</title>
      <link>https://said.pw/post/the-fed-uang-panas-dan-kontrol-modal/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 03:43:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://said.pw/post/the-fed-uang-panas-dan-kontrol-modal/</guid>
      <description>Kabar baik untuk satu negara belum tentu menjadi kabar baik untuk negara lain. Demikianlah gambaran hubungan antara perekonomian besar, seperti Amerika Serikat, dan perekonomian yang lebih kecil, seperti Indonesia. Ekonomi Amerika telah menunjukkan kepulihan dari resesi besar yang mendera sejak 2008. Tingkat pengangguran telah kembali ke level sebelum krisis, mencapai 5 persen pada Oktober lalu. Pertumbuhan relatif stabil di kisaran 1,5–2,5 persen sejak 2010.
Namun pulihnya ekonomi Amerika juga berarti bahwa bank sentral mereka, Federal Reserve (The Fed), punya ruang untuk meningkatkan suku bunga guna mencegah penggelembungan harga aset.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mencari Pengganti Dolar</title>
      <link>https://said.pw/post/mencari-pengganti-dolar/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2009 03:16:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://said.pw/post/mencari-pengganti-dolar/</guid>
      <description>Pemerintah mulai mengurangi ketergantungan pada dolar dan meragamkan mata uang basis transaksi internasional (Republika, 25&amp;frasl;3). Harapannya, ekonomi domestik akan terhindar dari risiko ketidakstabilan mata uang basis transaksi. Kebijakan ini memiliki kelemahan, yakni berkurangnya fleksibilitas penggunaan devisa untuk keperluan transaksi dengan berbagai negara.
Pada dasarnya, uang berfungsi sebagai alat perantara pertukaran barang dan jasa. Barang apa pun bisa menjadi uang selama diterima oleh pihak-pihak yang bertransaksi. Pada skala individu, akan jauh lebih mudah bagi seseorang untuk menggunakan satu jenis uang saja yang diterima oleh semua mitra transaksinya.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>