<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dollar on M Said F</title>
    <link>https://said.pw/tags/dollar/</link>
    <description>Recent content in Dollar on M Said F</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Nov 2015 03:43:43 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://said.pw/tags/dollar/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>The Fed, Uang Panas, Dan Kontrol Modal</title>
      <link>https://said.pw/post/the-fed-uang-panas-dan-kontrol-modal/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 03:43:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://said.pw/post/the-fed-uang-panas-dan-kontrol-modal/</guid>
      <description>Kabar baik untuk satu negara belum tentu menjadi kabar baik untuk negara lain. Demikianlah gambaran hubungan antara perekonomian besar, seperti Amerika Serikat, dan perekonomian yang lebih kecil, seperti Indonesia. Ekonomi Amerika telah menunjukkan kepulihan dari resesi besar yang mendera sejak 2008. Tingkat pengangguran telah kembali ke level sebelum krisis, mencapai 5 persen pada Oktober lalu. Pertumbuhan relatif stabil di kisaran 1,5–2,5 persen sejak 2010.
Namun pulihnya ekonomi Amerika juga berarti bahwa bank sentral mereka, Federal Reserve (The Fed), punya ruang untuk meningkatkan suku bunga guna mencegah penggelembungan harga aset.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mencari Pengganti Dolar</title>
      <link>https://said.pw/post/mencari-pengganti-dolar/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2009 03:16:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://said.pw/post/mencari-pengganti-dolar/</guid>
      <description>Pemerintah mulai mengurangi ketergantungan pada dolar dan meragamkan mata uang basis transaksi internasional (Republika, 25&amp;frasl;3). Harapannya, ekonomi domestik akan terhindar dari risiko ketidakstabilan mata uang basis transaksi. Kebijakan ini memiliki kelemahan, yakni berkurangnya fleksibilitas penggunaan devisa untuk keperluan transaksi dengan berbagai negara.
Pada dasarnya, uang berfungsi sebagai alat perantara pertukaran barang dan jasa. Barang apa pun bisa menjadi uang selama diterima oleh pihak-pihak yang bertransaksi. Pada skala individu, akan jauh lebih mudah bagi seseorang untuk menggunakan satu jenis uang saja yang diterima oleh semua mitra transaksinya.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>